**陳志雲**（ ;
），綽號「**志雲大師**」，擔任節目旁白時用藝名**韋家晴**；生於香港，祖籍[廣東](../Page/廣東.md "wikilink")[雲浮市](../Page/雲浮市.md "wikilink")，現職[香港商業電台首席](../Page/香港商業電台.md "wikilink")[智囊](../Page/智囊.md "wikilink")。

早年在[香港政府任職](../Page/香港政府.md "wikilink")[政務主任](../Page/政務主任.md "wikilink")，1992年離職；獲[商業電台聘用從事行政工作](../Page/商業電台.md "wikilink")，兩年後轉任[香港](../Page/香港.md "wikilink")[電視廣播有限公司](../Page/電視廣播有限公司.md "wikilink")，平步青雲，職位升至電視廣播業務總經理。陳志雲任職電視台期間，雖為電視台幕後，但亦親自主持《[志雲飯局](../Page/志雲飯局.md "wikilink")》等清談節目，或為某些節目做旁白，亦經常出席公開場合，其曝光率及知名度不比幕前藝員低。2010年3月，他因涉嫌[貪污被檢控](../Page/2010年香港無綫電視職員涉嫌貪污案.md "wikilink")。2017年3月14日，[終審法院推翻所有定罪](../Page/香港終審法院.md "wikilink")。\[1\]

## 簡歷

陳志雲年少時就讀於聖方濟各英文小學、1976年於[聖芳濟書院毕业](../Page/聖芳濟書院_\(香港\).md "wikilink")，[會考得到](../Page/香港中學會考.md "wikilink")21分\[2\]，後於[香港大學主修](../Page/香港大學.md "wikilink")[語言學及舞台製作](../Page/語言學.md "wikilink")，1981年一级荣誉畢業，同年獲聘任[政務主任](../Page/政務主任.md "wikilink")。1984年任職政府公務員期間，以藝名「韋家晴」兼職港台電視節目旁白。1980年代，獲[港英政府保送到英國](../Page/港英政府.md "wikilink")[牛津大學深造](../Page/牛津大學.md "wikilink")，修讀公共行政課程\[3\]；1987年被派往香港駐倫敦辦事處，參與[居英權的游說工作](../Page/居英權.md "wikilink")，1992年任職[影視及娛樂事務管理處助理處長時](../Page/影視及娛樂事務管理處.md "wikilink")，獲[商業電台挖角離開政府](../Page/商業電台.md "wikilink")。\[4\]於商業電台從事行政工作，曾參與主持晨早新聞節目《醒晨》，1994年，陳志雲轉投[電視廣播有限公司](../Page/電視廣播有限公司.md "wikilink")（無綫電視）擔任節目部總監，2004年升任電視廣播業務總經理，估計年薪近400万港币。由2009年1月1日起，陳志雲獲政府委任為[香港旅遊發展局的成員](../Page/香港旅遊發展局.md "wikilink")。\[5\]\[6\]2008年5月，陳志雲獲選北京奧運火炬傳遞手傳送聖火。

轉職無綫之後，他同時以藝名**韋家晴**為部分無綫電視節目旁白，如《[向世界出發](../Page/向世界出發.md "wikilink")》，並兼任香港電台電視節目《[鏗鏘集](../Page/鏗鏘集.md "wikilink")》的旁述至2004年中，**韋家晴**這個藝名據說是由[車淑梅與](../Page/車淑梅.md "wikilink")[溫兆倫一起改的](../Page/溫兆倫.md "wikilink")，意念是：「唯美、英俊瀟灑、有學問有修養」。\[7\]而他亦曾在[生活台主持節目](../Page/無綫生活台.md "wikilink")《[志雲飯局](../Page/志雲飯局.md "wikilink")》，訪問嘉賓包括[曾蔭權](../Page/曾蔭權.md "wikilink")、[黎智英等名人](../Page/黎智英.md "wikilink")。

陳志雲曾被懷疑是[同性戀者](../Page/同性戀.md "wikilink")，但已於報章公開否認\[8\]。

他鍾愛[粵劇藝術](../Page/粵劇.md "wikilink")，名伶[陳笑風是他的](../Page/陳笑風.md "wikilink")[契爺和](../Page/契爺.md "wikilink")[師傅](../Page/師傅.md "wikilink")。2006年起，陈志云成为[素食主义者](../Page/素食主义者.md "wikilink")。\[9\]2011年12月9日，陳志雲宣佈向TVB請辭、計劃往外地遊學。\[10\]2012年3月4日，陳志雲出任商業電台行政總裁。\[11\]2014年2月11日，陳志雲由[商業電台行政總裁轉任商業電台首席智囊](../Page/香港商業電台.md "wikilink")。\[12\]

2018年，陳志雲適逢踏入六十歲，於同年七月舉行「演嘢會」作紀念，而接受相關訪問時他亦表示曾被方逸華罵他「你唔知咩叫做選美，唔知咩叫做音樂」\[13\]。　

## 被調查獲判無罪

2010年3月11日，[廉政公署拘捕](../Page/香港廉政公署.md "wikilink")[電視廣播有限公司包括總經理陳志雲在內的](../Page/電視廣播有限公司.md "wikilink")4名職員，指他們涉及貪污，同日被無綫电视停職，震驚整個娛樂圈，更成為多份報刊的頭條。\[14\]\[15\]9月16日，陳志雲被[廉署正式落案起訴](../Page/廉署.md "wikilink")[貪污及](../Page/貪污.md "wikilink")[詐騙罪](../Page/詐騙罪.md "wikilink")，同案被起訴的包括其助手、製作公司[董事](../Page/董事.md "wikilink")[叢培崑和](../Page/叢培崑.md "wikilink")[無綫電視業務拓展部主管陳永孫](../Page/無綫電視.md "wikilink")。

2011年9月2日，陳被裁定全部罪名不成立，當庭釋放，無綫電視隨即恢復陳志雲作為廣播業務總經理的權責及工作，但暫不能負責藝人管理及選角安排。\[16\]然而，針對法院的判決，[律政司於](../Page/律政司.md "wikilink")2012年4月初向[香港高等法院上訴庭呈交文件申請上訴](../Page/香港高等法院.md "wikilink")，申請將案件發還重審。2012年11月21日，上訴庭撤銷無罪的裁決，案件發還原審法官再處理\[17\]。2013年3月7日，原審法官維持陳志雲無罪判決。\[18\]

2014年8月25日，律政司第二度向上訴庭提出上訴獲得批准，\[19\]案件於2015年9月8日開審。2015年10月26日，上訴庭頒下判詞，下令原審法官裁定陳志雲及叢培崑罪成，並對兩人進行判刑\[20\]。2015年12月18日，兩人被判串謀收受利益罪成，分別罰款84,000及28,000港元。\[21\]

2017年3月14日，[終審法院一致裁定兩人上訴得直](../Page/香港終審法院.md "wikilink")，推翻所有定罪。\[22\]\[23\]

## 评价

2007年，曾接受陳志雲主持的清談節目《[志雲飯局](../Page/志雲飯局.md "wikilink")》的[壹傳媒集團創辦人](../Page/壹傳媒集團.md "wikilink")[黎智英在其專欄](../Page/黎智英.md "wikilink")「為《志雲飯局》寫序」上称：跟他對面而坐，你逃不過他理性和感情的支配。有好幾陣子給他觸著感情軟弱的深處，我幾乎湧出了眼淚來。他對感情的觸覺極其敏銳，輕易便觸及別人感情的軟弱點，但他慈祥關懷的眼神卻又像激光般令你無法招架，令你不由自主把事實和內心的感情真相和盤托出。（節錄另一段）像他這樣剛柔並濟的人要是想不通，那會是很危險的，他可以變成一個笑裡藏刀、殺人不眨眼的笑面虎。陳志雲卻另一個極端。他已將人生苦樂得失想通看透，他隨遇安，盡力而為。他知道，強求不如接受，執著不如信賴，放下便是自在。他凡事笑臉迎人，那不是虛偽，而是他再沒有得失的罣礙，他自然善良、開朗，直是個得道的和尚，叫他『**志雲大師**』是沒有錯的。」\[24\]

## 主要节目

  - **廣播劇**
      - 1987年，亦舒《圓舞》，香港電台。
  - **電台節目**
      - 《每一個晚上》（[香港電台](../Page/香港電台.md "wikilink")）
      - 《[晨光第一線](../Page/晨光第一線.md "wikilink")》（[香港電台](../Page/香港電台.md "wikilink")）
      - 《男人之家》（[香港電台](../Page/香港電台.md "wikilink")，2003年）
      - 《[醒晨](../Page/醒晨.md "wikilink")》（[商業電台](../Page/商業電台.md "wikilink")）
      - 《[十人巷](../Page/十人巷.md "wikilink")》（[商業電台](../Page/商業電台.md "wikilink")）
      - 《[在晴朗的一天出發](../Page/在晴朗的一天出發.md "wikilink")》（[商業電台](../Page/商業電台.md "wikilink")）
  - **電視主持**
      - [鏗鏘集](../Page/鏗鏘集.md "wikilink")（[香港電台電視部](../Page/香港電台.md "wikilink")，1999年－2004年）
      - [邵逸夫獎頒獎典禮司儀](../Page/邵逸夫獎.md "wikilink")（[無綫電視](../Page/無綫電視.md "wikilink")，2004年－2010年）
      - [向世界出發](../Page/向世界出發.md "wikilink")（[無綫電視](../Page/無綫電視.md "wikilink")，2006年－2008年）
      - [志雲飯局](../Page/志雲飯局.md "wikilink")（[無綫電視](../Page/無綫電視.md "wikilink")，2006年－2010年）
      - 志雲上素（2007年）
      - 星期三港案（[毛記電視](../Page/毛記電視.md "wikilink")，2015年）
      - 大開眼界（[天開電視](../Page/天開電視.md "wikilink")，2017年12月-2018年）
      - [百萬富翁2018](../Page/百萬富翁_\(香港\).md "wikilink")（[亞洲電視數碼媒體](../Page/亞洲電視數碼媒體.md "wikilink")，2018年）
      - 志雲拆局（[香港開電視](../Page/香港開電視.md "wikilink")，2018年）
  - **節目嘉賓**
      - [娛樂巴巴閉](../Page/娛樂巴巴閉.md "wikilink")（奇妙電視，2017年）
      - [Interviu](../Page/Interviu.md "wikilink")（[ViuTV](../Page/ViuTV.md "wikilink")，2018年）

## 舞台

  - **舞台劇**

|                    |                  |                                                   |
| ------------------ | ---------------- | ------------------------------------------------- |
| 2016年10月27－11月1日   | 《莎士對比亞》飾演 莎士比亞   | （[新光戲院大劇場](../Page/新光戲院.md "wikilink")）           |
| 2017年6月22－27日      | 《雷雨-{对}-日出》飾演 曹禺 | （[新光戲院大劇場](../Page/新光戲院.md "wikilink")）           |
| 2018年1月18－21日（6場）  | 《主席萬歲》飾演 陳四茂     | （[香港文化中心劇場](../Page/香港文化中心劇場.md "wikilink")）      |
| 2018年8月24－29日      | 《慾望街車》           | （[新光戲院大劇場](../Page/新光戲院.md "wikilink")）           |
| 2018年12月20－23日（6場） | 《主席萬歲萬萬歲》飾演 陳四茂  | （[香港演藝學院香港賽馬會演藝劇院](../Page/香港演藝學院.md "wikilink")） |

  - **演嘢會**

|                |                 |                                                |
| -------------- | --------------- | ---------------------------------------------- |
| 2018年7月20日－23日 | 《志雲尋志雲 登陸舞台演嘢會》 | （[香港理工大學賽馬會綜藝館](../Page/香港理工大學.md "wikilink")） |

\[25\]

## 歌曲

|       |       |
| ----- | ----- |
| 2018年 | 《尋志雲》 |

## 著作

|          |            |              |                    |
| -------- | ---------- | ------------ | ------------------ |
| 2007年7月  | 《志雲飯局》     | 明報周刊出版       | ISBN 9789889923563 |
| 2007年12月 | 《志雲飯局II》   | 明報周刊出版       | ISBN 9789889923594 |
| 2008年9月  | 《志雲飯局III》  | 明報周刊出版       | ISBN 9789881728616 |
| 2009年7月  | 《志雲首選食府》   | 思潮廣告制作有限公司出版 | ISBN 9789881847416 |
| 2009年8月  | 《志雲飯局IV》   | 明報周刊出版       | ISBN 9789881728661 |
| 2010年1月  | 《志雲14.2首選》 | 思潮廣告制作有限公司出版 | ISBN 9789881884015 |

\[26\]

## 廣告代言

|       |       |
| ----- | ----- |
| 2017年 | 《髪再生》 |

## 參考資料

## 外部連結

  - [蘋果日報即時新聞 - 20100318
    -陳志雲足本記招短片](http://www.youtube.com/watch?v=70im10ZM5lc&feature=related)

  -
  -
[Category:香港廣播主持人](../Category/香港廣播主持人.md "wikilink")
[Category:香港商人](../Category/香港商人.md "wikilink")
[Category:前香港政府官員](../Category/前香港政府官員.md "wikilink")
[Category:香港商業電台](../Category/香港商業電台.md "wikilink")
[Category:前電視廣播有限公司人物](../Category/前電視廣播有限公司人物.md "wikilink")
[Category:聖方濟各英文小學校友](../Category/聖方濟各英文小學校友.md "wikilink")
[Category:香港聖芳濟書院校友](../Category/香港聖芳濟書院校友.md "wikilink")
[Category:香港大學校友](../Category/香港大學校友.md "wikilink")
[Category:香港素食主义者](../Category/香港素食主义者.md "wikilink")
[Category:香港新教徒](../Category/香港新教徒.md "wikilink")
[C志](../Category/陳姓.md "wikilink")

1.
2.

3.
4.
5.  [政府委任香港旅遊發展局成員](http://www.info.gov.hk/gia/general/200812/24/P200812240116.htm)，香港特別行政區新聞公報，2008年12月24日

6.  [香港旅遊發展局條例(第302章) -
    委任成員](http://www.gld.gov.hk/cgi-bin/gld/egazette/gazettefiles.cgi?lang=c&year=2008&month=12&day=24&vol=12&no=52&gn=8684&header=1&part=0&df=1&nt=gn&newfile=1&acurrentpage=12&agree=1&gaz_type=mg)，政府憲報，2008年12月24日

7.

8.

9.  《明報週刊》頁158, 第2022期, 11/8/07, 明報雜誌有限公司出版

10.

11.

12.

13. [【被方逸華鬧到喊】陳志雲：她說我陽奉陰違](https://bka.mpweekly.com/interview/20180526-115671)

14. [陳志雲被廉署拘捕](http://www.rthk.org.hk/rthk/news/expressnews/20100311/news_20100311_55_653263.htm)香港電台新聞
    2010年3月11日

15.

16. [陳志雲帶著感恩心上班](http://news.sina.com.hk/news/1386/3/1/2427336/1.html)
    【星島】2011-09-05

17.

18.

19.

20.

21.

22.

23.

24. [為《志雲飯局》寫序](http://hk.opinion.nextmedia.com/redirect.php?tid=1523&goto=lastpost)
    文章 黎智英2007年7月

25.

26. [商務印書館
    陳志雲](http://www.cp1897.com.hk/simple_search_result.php?simple_words=%E9%99%B3%E5%BF%97%E9%9B%B2&first_search=true&x=0&y=0)